{
    "quizzes": [
        {
            "title": "Estrutura e Função do DNA",
            "icon": "../../assets/images/icon-dna.svg",
            "questions": [
                {
                    "question": "O que compõe um nucleotídeo do DNA?",
                    "options": [
                        "Pentose, ácido fosfórico e bases nitrogenadas.",
                        "Ribose, ácido nucleico e desoxirribose.",
                        "Polissacarídios, ácido fosfórico e ribose.",
                        "Pentose, ácido clorídrico e bases nitrogenadas.",
                        "Glicídio, ácido fosfórico e bases nitrogenadas."
                    ],
                    "answer": "Pentose, ácido fosfórico e bases nitrogenadas."
                },
                {
                    "question": "Qual é a diferença entre DNA e RNA?",
                    "options": [
                        "Tipo de pentose e bases nitrogenadas.",
                        "Fosfato e bases nitrogenadas.",
                        "Pentose e fosfato.",
                        "Bases nitrogenadas apenas.",
                        "Pentose, bases nitrogenadas e fosfato."
                    ],
                    "answer": "Tipo de pentose e bases nitrogenadas."
                },
                {
                    "question": "O DNA é uma molécula de fita dupla que:",
                    "options": [
                        "Se liga por pontes de enxofre.",
                        "Se liga por pontes de hidrogênio.",
                        "Se liga por ligações metálicas.",
                        "Se liga por ligações iônicas.",
                        "Se liga por ligações polipeptídicas."
                    ],
                    "answer": "Se liga por pontes de hidrogênio."
                },
                {
                    "question": "Qual é a função do DNA nas células?",
                    "options": [
                        "Armazenamento de energia.",
                        "Transporte de substâncias.",
                        "Síntese de proteínas.",
                        "Armazenamento de informações genéticas.",
                        "Regulação do metabolismo celular."
                    ],
                    "answer": "Armazenamento de informações genéticas."
                },
                {
                    "question": "O processo de transcrição do DNA resulta na formação de:",
                    "options": [
                        "RNA.",
                        "Proteínas.",
                        "Lipídios.",
                        "Polissacarídeos.",
                        "Carboidratos."
                    ],
                    "answer": "RNA."
                },
                {
                    "question": "O DNA mitocondrial é herdado:",
                    "options": [
                        "Do pai.",
                        "Da mãe.",
                        "De ambos os pais.",
                        "Dos avós.",
                        "Dos irmãos."
                    ],
                    "answer": "Da mãe."
                },
                {
                    "question": "A replicação do DNA ocorre:",
                    "options": [
                        "No citoplasma.",
                        "No núcleo.",
                        "Nas mitocôndrias.",
                        "Nos ribossomos.",
                        "No retículo endoplasmático."
                    ],
                    "answer": "No núcleo."
                },
                {
                    "question": "As bases nitrogenadas no DNA pareiam-se de acordo com a seguinte regra:",
                    "options": [
                        "Adenina-Timina e Guanina-Citosina.",
                        "Adenina-Guanina e Timina-Citosina.",
                        "Citosina-Timina e Adenina-Guanina.",
                        "Timina-Guanina e Adenina-Citosina.",
                        "Guanina-Timina e Citosina-Adenina."
                    ],
                    "answer": "Adenina-Timina e Guanina-Citosina."
                },
                {
                    "question": "O DNA se diferencia do RNA porque:",
                    "options": [
                        "O DNA tem uma estrutura de fita dupla e o RNA de fita simples.",
                        "O DNA está no citoplasma e o RNA no núcleo.",
                        "O DNA é composto de ribose e o RNA de desoxirribose.",
                        "O DNA tem uracila e o RNA tem timina.",
                        "O DNA não participa da síntese de proteínas."
                    ],
                    "answer": "O DNA tem uma estrutura de fita dupla e o RNA de fita simples."
                },
                {
                    "question": "A estrutura de dupla hélice do DNA foi descrita por:",
                    "options": [
                        "Darwin e Lamarck.",
                        "Crick e Watson.",
                        "Pasteur e Redi.",
                        "Gould e Eldredge.",
                        "Hooke e Leeuwenhoek."
                    ],
                    "answer": "Crick e Watson."
                }
            ]
        },
        {
            "title": "Herança Genética",
            "icon": "../../assets/images/icon-chromosome.svg",
            "questions": [
                {
                    "question": "Qual é a relação entre alelos e genes?",
                    "options": [
                        "Alelos são versões diferentes de um gene.",
                        "Alelos são diferentes genes no mesmo cromossomo.",
                        "Alelos são proteínas expressas por genes.",
                        "Alelos são mutações genéticas.",
                        "Alelos não estão relacionados a genes."
                    ],
                    "answer": "Alelos são versões diferentes de um gene."
                },
                {
                    "question": "O fenótipo de um indivíduo é determinado:",
                    "options": [
                        "Exclusivamente pelo ambiente.",
                        "Exclusivamente pelo genótipo.",
                        "Pela interação entre genótipo e ambiente.",
                        "Pelo comportamento dos pais.",
                        "Pelo tipo de alimentação."
                    ],
                    "answer": "Pela interação entre genótipo e ambiente."
                },
                {
                    "question": "O que caracteriza a dominância incompleta?",
                    "options": [
                        "Um alelo não é completamente dominante sobre o outro.",
                        "Ambos os alelos são expressos igualmente.",
                        "Um alelo é completamente dominante sobre o outro.",
                        "Nenhum dos alelos é expresso.",
                        "O fenótipo é uma mistura dos alelos."
                    ],
                    "answer": "Um alelo não é completamente dominante sobre o outro."
                },
                {
                    "question": "A lei da segregação independente de Mendel se aplica a:",
                    "options": [
                        "Genes que estão no mesmo cromossomo.",
                        "Genes que estão em cromossomos diferentes.",
                        "Genes que são sempre dominantes.",
                        "Genes que nunca se recombinam.",
                        "Genes que causam doenças genéticas."
                    ],
                    "answer": "Genes que estão em cromossomos diferentes."
                },
                {
                    "question": "No cruzamento entre dois heterozigotos Aa, a proporção fenotípica esperada é:",
                    "options": [
                        "3:1.",
                        "1:1.",
                        "1:2:1.",
                        "9:3:3:1.",
                        "2:2."
                    ],
                    "answer": "3:1."
                },
                {
                    "question": "A herança ligada ao sexo é caracterizada por:",
                    "options": [
                        "Genes localizados em cromossomos autossômicos.",
                        "Genes localizados em cromossomos sexuais.",
                        "Genes que não sofrem mutações.",
                        "Genes que estão sempre dominantes.",
                        "Genes que se recombinam frequentemente."
                    ],
                    "answer": "Genes localizados em cromossomos sexuais."
                },
                {
                    "question": "O daltonismo é um exemplo de:",
                    "options": [
                        "Herança autossômica dominante.",
                        "Herança autossômica recessiva.",
                        "Herança ligada ao sexo.",
                        "Herança mitocondrial.",
                        "Herança multifatorial."
                    ],
                    "answer": "Herança ligada ao sexo."
                },
                {
                    "question": "A probabilidade de um casal AaBb ter um filho AABB é:",
                    "options": [
                        "1/4.",
                        "1/16.",
                        "1/8.",
                        "1/2.",
                        "1/32."
                    ],
                    "answer": "1/16."
                },
                {
                    "question": "O que é pleiotropia?",
                    "options": [
                        "Um gene influencia vários fenótipos.",
                        "Vários genes influenciam um fenótipo.",
                        "Um gene não tem efeito fenotípico.",
                        "Genes se recombinam frequentemente.",
                        "Nenhum dos acima."
                    ],
                    "answer": "Um gene influencia vários fenótipos."
                },
                {
                    "question": "Em uma árvore genealógica, um quadrado cheio representa:",
                    "options": [
                        "Homem afetado.",
                        "Mulher afetada.",
                        "Homem não afetado.",
                        "Mulher não afetada.",
                        "Parentesco desconhecido."
                    ],
                    "answer": "Homem afetado."
                }
            ]
        },
        {
            "title": "Engenharia Genética",
            "icon": "../../assets/images/icon-biology.svg",
            "questions": [
                {
                    "question": "A técnica de PCR é utilizada para:",
                    "options": [
                        "Clonar genes.",
                        "Sequenciar DNA.",
                        "Ampliar fragmentos de DNA.",
                        "Editar genes.",
                        "Inserir genes em organismos."
                    ],
                    "answer": "Ampliar fragmentos de DNA."
                },
                {
                    "question": "O CRISPR-Cas9 é uma ferramenta usada para:",
                    "options": [
                        "Clonar organismos.",
                        "Modificar sequências específicas de DNA.",
                        "Ampliar DNA.",
                        "Sequenciar genomas.",
                        "Analisar proteínas."
                    ],
                    "answer": "Modificar sequências específicas de DNA."
                },
                {
                    "question": "A insulina humana produzida por bactérias transgênicas é um exemplo de:",
                    "options": [
                        "Terapia gênica.",
                        "Engenharia de proteínas.",
                        "Biotecnologia.",
                        "Sequenciamento genético.",
                        "Clonagem reprodutiva."
                    ],
                    "answer": "Biotecnologia."
                },
                {
                    "question": "A clonagem de organismos é um processo que:",
                    "options": [
                        "Cria organismos geneticamente idênticos.",
                        "Insere novos genes em organismos.",
                        "Altera genes existentes em organismos.",
                        "Amplia fragmentos de DNA.",
                        "Sequencia genomas."
                    ],
                    "answer": "Cria organismos geneticamente idênticos."
                },
                {
                    "question": "A terapia gênica visa:",
                    "options": [
                        "Curar doenças genéticas.",
                        "Melhorar características físicas.",
                        "Sequenciar DNA.",
                        "Ampliar DNA.",
                        "Editar proteínas."
                    ],
                    "answer": "Curar doenças genéticas."
                },
                {
                    "question": "O que é um organismo geneticamente modificado (OGM)?",
                    "options": [
                        "Um organismo com genes de outra espécie.",
                        "Um organismo com mutações naturais.",
                        "Um organismo clonado.",
                        "Um organismo com DNA não modificado.",
                        "Um organismo com genes deletados."
                    ],
                    "answer": "Um organismo com genes de outra espécie."
                },
                {
                    "question": "A bioinformática é usada em genética para:",
                    "options": [
                        "Analisar grandes volumes de dados genômicos.",
                        "Clonar genes.",
                        "Sequenciar proteínas.",
                        "Editar genes.",
                        "Produzir insulina."
                    ],
                    "answer": "Analisar grandes volumes de dados genômicos."
                },
                {
                    "question": "A técnica de eletroforese em gel é usada para:",
                    "options": [
                        "Clonar genes.",
                        "Separar fragmentos de DNA.",
                        "Sequenciar DNA.",
                        "Ampliar DNA.",
                        "Editar genes."
                    ],
                    "answer": "Separar fragmentos de DNA."
                },
                {
                    "question": "A técnica de Southern blot é utilizada para:",
                    "options": [
                        "Detectar DNA específico em uma amostra.",
                        "Clonar genes.",
                        "Editar genes.",
                        "Ampliar DNA.",
                        "Sequenciar proteínas."
                    ],
                    "answer": "Detectar DNA específico em uma amostra."
                },
                {
                    "question": "A transformação genética em bactérias é um processo que:",
                    "options": [
                        "Insere DNA exógeno em uma célula bacteriana.",
                        "Clona organismos.",
                        "Sequencia genomas.",
                        "Edita proteínas.",
                        "Amplia DNA."
                    ],
                    "answer": "Insere DNA exógeno em uma célula bacteriana."
                }
            ]
        },
        {
            "title": "Evolução Molecular",
            "icon": "../../assets/images/icon-molecules.svg",
            "questions": [
                {
                    "question": "A teoria neutralista da evolução molecular sugere que:",
                    "options": [
                        "Todas as mutações são benéficas.",
                        "Todas as mutações são deletérias.",
                        "A maioria das mutações são neutras e não afetam a aptidão.",
                        "As mutações não ocorrem.",
                        "A seleção natural não é importante na evolução molecular."
                    ],
                    "answer": "A maioria das mutações são neutras e não afetam a aptidão."
                },
                {
                    "question": "A substituição sinônima em uma sequência de DNA é:",
                    "options": [
                        "Uma mutação que não altera a sequência de aminoácidos de uma proteína.",
                        "Uma mutação que altera a sequência de aminoácidos de uma proteína.",
                        "Uma mutação que interrompe a tradução da proteína.",
                        "Uma mutação que insere um novo aminoácido.",
                        "Uma mutação que exclui um aminoácido."
                    ],
                    "answer": "Uma mutação que não altera a sequência de aminoácidos de uma proteína."
                },
                {
                    "question": "A análise de relógio molecular é usada para:",
                    "options": [
                        "Sequenciar genomas.",
                        "Estimar tempos de divergência entre espécies.",
                        "Clonar genes.",
                        "Editar sequências de DNA.",
                        "Produzir proteínas recombinantes."
                    ],
                    "answer": "Estimar tempos de divergência entre espécies."
                },
                {
                    "question": "O efeito de um gargalo populacional na variação genética é:",
                    "options": [
                        "Aumento da variação genética.",
                        "Redução da variação genética.",
                        "Estabilidade da variação genética.",
                        "Aumento da mutação benéfica.",
                        "Redução da mutação deletéria."
                    ],
                    "answer": "Redução da variação genética."
                },
                {
                    "question": "A convergência evolutiva ocorre quando:",
                    "options": [
                        "Espécies próximas divergem.",
                        "Espécies distantes evoluem características semelhantes.",
                        "Espécies divergem devido a mutações.",
                        "A seleção natural não atua em duas espécies.",
                        "Espécies próximas têm características completamente diferentes."
                    ],
                    "answer": "Espécies distantes evoluem características semelhantes."
                },
                {
                    "question": "A duplicação gênica é importante na evolução porque:",
                    "options": [
                        "Reduz a complexidade do genoma.",
                        "Cria novas oportunidades para a evolução de novas funções gênicas.",
                        "Remove genes deletérios.",
                        "Diminui a variação genética.",
                        "Não tem impacto na evolução."
                    ],
                    "answer": "Cria novas oportunidades para a evolução de novas funções gênicas."
                },
                {
                    "question": "O que são genes homeobox?",
                    "options": [
                        "Genes que regulam o desenvolvimento anatômico.",
                        "Genes que codificam proteínas de membrana.",
                        "Genes que são sempre deletérios.",
                        "Genes encontrados apenas em plantas.",
                        "Genes sem função conhecida."
                    ],
                    "answer": "Genes que regulam o desenvolvimento anatômico."
                },
                {
                    "question": "O que é evolução molecular adaptativa?",
                    "options": [
                        "Evolução sem mudanças no DNA.",
                        "Evolução onde mutações benéficas são favorecidas pela seleção natural.",
                        "Evolução onde todas as mutações são neutras.",
                        "Evolução que não depende de mutações.",
                        "Evolução que ocorre apenas em organismos unicelulares."
                    ],
                    "answer": "Evolução onde mutações benéficas são favorecidas pela seleção natural."
                },
                {
                    "question": "A técnica de comparação de sequências de DNA pode ser usada para:",
                    "options": [
                        "Determinar relações evolutivas entre espécies.",
                        "Clonar organismos.",
                        "Produzir proteínas recombinantes.",
                        "Sequenciar proteínas.",
                        "Editar genes."
                    ],
                    "answer": "Determinar relações evolutivas entre espécies."
                },
                {
                    "question": "A deriva genética tem maior impacto em populações:",
                    "options": [
                        "Grandes.",
                        "Pequenas.",
                        "Com alta variação genética.",
                        "Sem variação genética.",
                        "Com fluxo gênico constante."
                    ],
                    "answer": "Pequenas."
                }
            ]
        }
    ]
}
